\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[
  separate-uncertainty = true,
  table-figures-uncertainty=1,
  locale=DE
]{siunitx}

\usepackage{float}  % kp
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[caption = false]{subfig} % \subfig
\usepackage{graphicx} % \includegraphics
\usepackage{grffile}  % pdf support
\usepackage{placeins}
\usepackage{amsmath}  % \eqref
\usepackage{titling}  % \droptitel

\begin{document}
\setlength{\parindent}{0em}
\setlength{\droptitle}{-10em}
\title{Lösung des 8. Übungsblattes zur Vorlesung Computational Physics}
\author{Egor, Saskia, Simon}
\date{}
\maketitle
\section{Doppelpendel}
\textbf{a)} In diesem Aufgabenteil soll die kinetische und potentielle Energie des Doppelpendels in Abhängigkeit der Winkel und Winkelgeschwindigkeiten aufgestellt werden:
\begin{equation*}
  \vec{r_1} = \begin{pmatrix} L_1\sin(\theta_1) \\ -L_1\cos(\theta_1) \\ 0 \end{pmatrix}\, \vec{r_2} = \begin{pmatrix} x_1 + L_2\sin(\theta_2) \\ y_1 - L_2\cos(\theta_2) \\ 0 \end{pmatrix}
\end{equation*}

\begin{align*}
  T &= \frac{1}{2}m_1\dot{\vec{r_1}} + \frac{1}{2}m_2\dot{\vec{r_2}} \\
  &= \frac{1}{2}m_1L^2_1\dot{\theta_1^2} + \frac{1}{2}m_2\bigl(L^2_1\dot{\theta_1^2} + L^2_2\dot{\theta_2^2} + 2L_1L_2\dot{\theta_1}\dot{\theta_2}\cos(\theta_1-\theta_2)\bigr)
\end{align*}

\begin{align*}
  V &= m_1gy_1 + m_2gy_2 \\
  &= m_1g(-L_1\cos(\theta_1)) + m_2g(-L_1\cos(\theta_1) - L_2\cos(\theta_2)) \\
  &= -(m_1+m_2)gL_1\cos(\theta_1) - m_2gL_2\cos(\theta_2)
\end{align*}

\textbf{b)} Für die in der Aufgabe gegebenen Gleichungen soll eine Näherung für kleine Winkel durchgeführt werden. Im ersten Schritt werden $\dot{\theta_i}^2$-Terme vernachlässigt und anschließend wird eine Kleinwinkelnäherung mit $\sin(x) \approx x$ und $\cos(x) \approx 1$ durchgeführt:

\begin{align*}
  \ddot{\theta_1} &= \frac{1}{1-\mu}(\mu g_1\theta_2 - g_1\theta_1) \\
  \ddot{\theta_2} &= \frac{1}{1-\mu}(g_2\theta_1 - g_2\theta_2)
\end{align*}

Mit diesem DGL-System werden nun die Eigenschwingungen der Form $\theta_i = a_i\cos(\omega t)$ berechnet:

\begin{align*}
  -\omega^2 a_1 \cos(\omega t) &= \frac{1}{1-\mu}(\mu g_1a_2\cos(\omega t) - g_1a_1\cos(\omega t)) \\
  -\omega^2 a_2 \cos(\omega t) &= \frac{1}{1-\mu}(g_2a_1\cos(\omega t) - g_2a_2\cos(\omega t)) \\
\end{align*}
Kürzen und alles auf eine Seite bringen:
\begin{align*}
 \frac{1}{1-\mu}(\mu g_1a_2 - g_1a_1)  + \omega^2 a_1 &= 0 \\
 \frac{1}{1-\mu}(g_2a_1 - g_2a_2) + \omega^2 a_2 &= 0  \\
 \Leftrightarrow \begin{pmatrix} \omega^2 - \frac{g_1}{1-\mu} & \frac{\mu g_1}{1-\mu} \\ \frac{g_2}{1-\mu} & \omega^2 - \frac{\mu g_2}{1-\mu} \end{pmatrix} \begin{pmatrix} a_1 \\ a_2 \end{pmatrix} &= \begin{pmatrix} 0 \\ 0 \end{pmatrix}
\end{align*}

Determinante der Matrix berechnen und nach $\omega$ Auflösen:
\begin{align*}
  \bigl(\frac{g_1}{1-\mu} - \omega^2\bigr)\bigl(\frac{g_2}{1-\mu} - \omega^2\bigr) - \frac{\mu g_1g_2}{(1-\mu)^2} &= 0 \\
  \Leftrightarrow \omega^4 - \bigl(\frac{g_1+g_2}{1-\mu}\bigr)\omega^2 + \frac{g_1g_2}{(1-\mu)^2} - \frac{\mu g_1g_2}{(1-\mu)^2} &= 0 \\
  \Leftrightarrow \omega^4 - \bigl(\frac{g_1+g_2}{1-\mu}\bigr)\omega^2 + \frac{\mu g_1g_2}{1-\mu} &= 0
\end{align*}

Substitution $\lambda := \omega^2$:
\begin{align*}
  \lambda^2 - \bigl(\frac{g_1+g_2}{1-\mu}\bigr)\lambda + \frac{g_1g_1}{1-\mu} = 0 \\
  \Leftrightarrow \lambda_{1,2} = \frac{1}{2}\bigl(\frac{g_1+g_2}{1-\mu}\bigr) \pm \sqrt{\frac{1}{4}\bigl(\frac{g_1+g_2}{1-\mu}\bigr)^2 - \frac{g_1g_1}{1-\mu}}
\end{align*}

Rücksubstitution:
\begin{align*}
  \omega_{1,2}^2 &= \frac{1}{2}\bigl(\frac{g_1+g_2}{1-\mu}\bigr) + \sqrt{\frac{1}{4}\bigl(\frac{(g_1+g_2)^2-g_1g_2(1-\mu)}{(1-\mu)^2}\bigr)} \\
  \omega_{3,4}^2 &= \frac{1}{2}\bigl(\frac{g_1+g_2}{1-\mu}\bigr) - \sqrt{\frac{1}{4}\bigl(\frac{(g_1+g_2)^2-g_1g_2(1-\mu)}{(1-\mu)^2}\bigr)}
\end{align*}

\textbf{c)} Zuerst wird das DGL-System in ein System 1. Ordnung überführt: mit $\theta_1 = x_1$, $\theta_2 = x_2$, $\dot{\theta_1} = x_3$ und $\dot{\theta_2}$ ergeben sich die Relationen $x_1' = x_3$, $x_2' = x_4$, $\ddot{\theta_1} = x_3'$ und $\ddot{\theta_2} = x_4'$. Damit kann man die gegeben Gleichungen schreiben als
\begin{equation*}
  \begin{pmatrix} x_1' \\ x_2' \\ x_3' \\ x_4' \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} x_3 \\ x_4 \\ \ddot{\theta_1} \\ \ddot{\theta_2} \end{pmatrix}
\end{equation*}
Mit
\begin{equation*}
    \vec{y'} = \begin{pmatrix} x_1' \\ x_2' \\ x_3' \\ x_4' \end{pmatrix} \,, \vec{f(t,y)} = \begin{pmatrix} x_3 \\ x_4 \\ \ddot{\theta_1}(x_1,x_2,x_3,x_4) \\ \ddot{\theta_2}(x_1,x_2,x_3,x_4) \end{pmatrix}
\end{equation*}
ässt sich das Runge-Kutta Verfahren 4. Ordnung schreiben als:
\begin{align*}
    k_1 &= \vec{y_n} \\
    k_2 &= \vec{y_n} + \frac{h}{2}k_1 \\
    k_3 &= \vec{y_n} + \frac{h}{2}k_2 \\
    k_4 &= \vec{y_n} + hk_3 \\
    \vec{y_{n+1}} &= \vec{y_n} + \frac{1}{6}(k_1 + 2k_2 + 2k_3 + k_4)
\end{align*}

Die Energien die sich für die beiden Startbedingungen ergeben sind in nachfolgenden Plots dargestellt.
Bei der wariante mit $\theta_2 = \sqrt{2} \theta_1$ handelt es sich um eine Gleichphasige Schwingung, bei der anderen um eine Gegenphasige.
\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics{2b8-rk4_+Energie.pdf}
  \caption{Energie für $\theta_2 = \sqrt{2} \theta_1$}

\end{figure}
\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics{2b8-rk4_-Energie.pdf}
\caption{Energie für $\theta_2 = -\sqrt{2} \theta_1$}
\end{figure}
\textbf{d)}

Hier sollten die Trajektorien abgebildet werden:
\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics{2b8-rk4_+trajekt.pdf}
  \caption{Trajektorie für $\theta_2 = \sqrt{2} \theta_1$}

\end{figure}
\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics{2b8-rk4_-trajekt.pdf}
\caption{Trajektorie für $\theta_2 = -\sqrt{2} \theta_1$}
\end{figure}

\section{Poincaré Schnitt}
\end{document}
